一桃花開了
白白的晨霧，輕輕的從窗外飄過。
姐姐推開棉被，從床上坐了起來，深呼吸幾下，開心的說：院子裡的桃花開了。
我不信，哪有這麼靈的鼻子？我說。
沒想到，推開窗戶一看，在晨霧中，果然隱隱露出一樹粉紅，院子裡含苞待放的桃花真的開了。
啊！真漂亮。我張大了眼睛，推推姐姐說：你怎麼聞得到花香呢？
我沒有說聞到花香。姐姐笑著說：「不過，我的耳朵聽得到。
花開的聲音怎麼聽得到呢？我好奇的問。
跟我來聽聽看。」姐姐輕輕的說。
我們穿上外衣，手牽手走向院子裡的桃花樹，遠遠的就聽見晨霧中傳來一陣陣嗡嗡嗡的聲音。喔！原來姐姐是聽到了蜜蜂熱熱鬧鬧忙著採花蜜的聲音，就知道桃花開了。*


公園裡的對話
公園裡有幾棵松樹。一天晚上，月色很美，微風陣陣，四周靜悄悄的。小松樹和鄰近的老松樹輕輕的說起話來。
小松樹低聲的問：「爺爺，您多大年紀了？」
老松樹沙沙的說：「我今年五十歲了。」
「五十歲，您記錯了吧？」小松樹有點兒不相信。
「孩子，我不會記錯的。我雖然不會寫字，但是每長一歲，身上就留下一個圈，再長一歲，又留下一個圈。人們把這些圈叫做年輪。我的身上已經有五十圈年輪了。」
小松樹聽了好驚奇，忍不住問：「爺爺，我也有年輪嗎？」
老松樹說呵呵的笑著說：「當然有啊！不過，你的年輪只有七圈，因為你才七歲。」
小松樹又問：「爺爺，您這麼大年紀，過去的事情還記得嗎？」
「記得！記得！在這五十年裡，哪年乾旱，哪年多雨，哪年冷些，哪年暖些，我都記得清清楚楚。」
「什麼五十年裡氣候的變化您都記得清清楚楚？那您是怎樣記錄的呢？」小松樹好奇的追問。
老松樹神祕的說：「我們是靠年輪的寬窄變化記錄氣候的。溫暖多雨的年分，年輪就長得寬，乾旱寒冷的年分，年輪就長得窄。」
小松樹聽得入迷，他高興的說：「沒想到年輪還能替我們記錄氣候呢！」
風停了，老松樹和小松樹也停止說話了。公園裡靜悄悄的，好像什麼也沒發生過。*

三大自然的雕刻家 
大自然有兩位神奇的雕刻家，那就是風和水，他們雕刻出許許多多奇石，給人間帶來了大好風光。
每到風和日麗的假日，總有許多遊客來到野柳海邊，觀賞仙女鞋、船形石等各種奇形怪狀的石頭。其中有一塊「女王頭」，最能吸引中外遊客的眼光，所有來這裡遊玩的人，都爭相和她拍照。女王頭大自然的風刀雕刻出來的，細細長長的脖子、蜂窩狀的臉面和高高的王冠，讓人印象深刻。
在秀姑巒溪的長虹橋附近，河床上散布著許多大石頭，由於經年累月受到河水的沖洗，潔白如玉，所以有「秀姑漱玉」的美名。這些大石頭的形象奇特，有的像老虎、大象，有的像佛祖、觀音。這些奇石都是大自然的水刀雕刻出來的，遠觀近看，說像什麼就像什麼，最能讓人們發揮想像力了。
風和水這兩位神奇的雕刻家，天天都在創作，時間一久，又會有新的作品。這些偉大的作品，都是大自然帶給人們的寶藏！*

四鹿港風光

鹿港鎮，在彰化，
臺灣史上名氣大。
先民冒險過黑水，
聚落成鎮傳佳話。

龍山寺，天后宮，
雕刻精美唐山工。
求神拜佛遊客多，
拜完媽祖拜關公。

九曲巷，走迷宮，
方磚古道滿地紅。
十宜樓上看風景，
品茶望月對清風。

牛舌餅，鳳眼糕，
大街小巷香味飄。
如果想嘗古早味，
請來鹿港走一遭。*


五小寶寶的膽石
姑姑生小寶寶了，家裡變得好熱鬧。奶奶雖然整天忙進忙出的，但是嘴角卻掛著笑意。
今天姑姑帶著寶寶從醫院回來，奶奶高興的從姑姑懷裡把寶寶接過來，我靠過去，看著寶寶熟睡的小臉，真是可愛。這時小寶寶的身體突然動了一下，奶奶笑笑說：「不驚，不驚，外婆來幫你做膽」。她請媽媽幫忙，倒了一大盆溫水，又在水裡放了一顆石頭，要替小表弟洗澡。
奶奶先試一試水溫，再沾一沾水，拍一拍小表弟的胸，拍一拍小表弟的背，然後輕輕把他的小身子放進水中。奶奶一邊替他洗，一邊念：「洗洗頭，增智慧；洗洗肚，有福氣；洗洗腳，快長高。」洗了一會兒，只見她拿起盆中的石頭，在小表弟的胸前繞兩圈，高聲念道：「膽大大，不要怕，有勇氣，快長大！」然後用大毛巾包著小表弟，把他抱回床上，輕輕的擦乾身子，穿上衣服。
我好奇的看著盆裡的石頭，灰灰圓圓的鵝卵石，看不出它有什麼特別。奶奶把石頭擦乾，用紅布包好，放在小表弟的娃娃床邊。她笑著走過來告訴我：「這是為小表弟做膽」。她還說這是祖先們流傳下來的習俗，因為剛出生的小寶寶膽子小，一點小小的聲音都會嚇到他，所以老人家會選一顆石頭「做膽」，來增加他的膽量，並且希望小寶寶能平平安安的長大。
「以石做膽」代表了親人的愛心和期望，真是既溫馨又有趣的習俗啊！*

六清明掃墓
四月五日  星期四  天氣雨
今天是清明節，我們和大伯、二伯兩家人約好一大早上山為祖父掃墓。
我們坐著大伯的車來到山下時，天空正飄著細雨，天色也有點陰暗。只見路旁停了好幾輛消防車，大概是怕掃墓的人用火不小心，引起火燒山吧。到了祖父的墳前，只見四周長滿了雜草，都快有半個人高了。爸爸和伯父二話不說，拿起工具，便開始清除雜草，我跟弟弟也在一旁幫忙清掃地上的草葉。不一會兒的工夫，就把墓園整理得乾乾淨淨。
我們把帶來的祭品一一擺在墳前，有魚、肉、水果和一大束百合花，這些都是祖父生前最喜歡的東西。接著，大伯點了一把香，分給大家，我們每個人手拿著香，在大伯帶領下，一起站在祖父的墳前行禮上香，感謝祖父的保佑，使得全家人都平平安安，工作順利。我想祖父如果地下有知，一定很高興吧！
祭拜過後，我們把一張張的黃紙錢，用小石頭壓在墳墓四周，爸爸說這叫做「掛紙」。表示這座墳墓加了新瓦，已經掃過了。
我們離開墓園的時候，回頭看見墓前的百合花在細雨中向我們揮手，好像在跟我們說：「再見！再見！」*

七有趣的謎語
猜謎語是我國流傳已久的民間活動。相傳早在兩千多年前，就有了猜謎語的習俗。謎語的種類很多，除了字謎，還有物謎、人名謎、地名謎、成語謎等等。由於中國文字的結構特別，所以猜起字謎來，格外有趣。
「一字九橫六直，天下無人識得，有人去問老師，老師想了三日。」這就是一道字謎，因為它的謎底是一個字。我們先從「九橫六直」去猜，如果猜不著，再注意下面的提示，那就是「老師想了三日」的「三日」，所以謎底就是晶字。
有關字謎的故事很多，傳說三國時代的曹操，有一次修建了一座花園。建好以後，大臣陪同曹操一起去花園觀賞。曹操在花園裡走了一圈，沒有說一句話。出來的時候，他在門上寫了一個大大的「活」字。大臣都不知道他的用意，只有楊修說：「門字加上活字，便是闊字，意思是嫌門太寬了。」於是叫人立刻把門改小，曹操見了果然大喜。
猜謎語的趣味就在這裡。我們要充分運用智慧和想像力，由一件事物聯想到和它相關的另一件事物。例如，楊修就是由真正的花園大門想到文字的門，所以才猜出闊的意思。可見猜謎語既有趣味性，又有知識性，還能訓練思考能力，難怪會受到大家的歡迎了。*

八給小主人的信
親愛的小主人：
你好！我是你一雙漂亮又健康的眼睛，非常感謝你平日對我的愛護和照顧，能遇到這麼好的主人，真是我的福氣。
你每天晚上讀書的時候，不但會把燈打開，而且坐姿端正，讓我跟書本保持適當的距離。就連打電腦，看電視，也會每半小時就閉眼休息十分鐘。所以每次視力檢查，我都很得意。聽到其他的眼睛，對他們的主人連連發出怨言，我覺得自己好幸運。
你知道休息是為了走更遠的路，所以在學校吃過午飯以後，總是利用午休時間讓我充分的休息。假日時，你也常到戶外運動。由於你的細心保健，使我不必和眼鏡一起工作。我能保持這樣的明亮和美麗，都是你的功勞。所以我要對你說一聲：「主人啊！謝謝你。」
可是，最近你每天做完功課以後，總是衝到電視機前，節目一個接一個的看個不停，再也不像以前那樣，到前院看看青山綠樹，或做做眼部運動，讓我非常擔心你的視力會變差。希望你能注意視力保健，讓我永保明亮和美麗，好嗎？
祝你
永遠健康快樂
你忠實的眼睛敬上五月十日*



九小強減重記
「我一定要減肥！」每當體育課跑步的時候，總是聽到小強在後面喊著。這句話聽他說了好多次，但是第二天看到他，還是一手拿著可樂，一手拿著零食往嘴巴塞的老樣子。
我和小強同班三年，從一年級開始他就是這樣胖胖的，很討人喜歡。可是也因為他體重過重，上樓梯時，總是落在大家後面，臉色發白，氣喘如牛。打球時也跑不動，更糟的是他常常在上課時不知不覺就睡著了。
這學期學校特別為體重過重的同學成立了「減重班」，小強第一個報名。上完第一次課，他高興的說：「我終於知道肥胖的原因了，那是因為我吃了太多高熱量的食物，卻沒有適當的運動把它消耗掉。像是吃下一塊雞排，通常要慢跑一個小時，才能消耗掉它的熱量。」我聽了忍不住說：「想不到雞排的熱量這麼高！」小強接著說：「老師還告訴我們，肥胖不但會讓人無法靈活運動，還會帶來許多身體上的疾病。所以我下定決心，一定要減肥成功。」
接下來的幾個星期，再也看不見小強吃零食了，他手上的可樂，也換成了開水。有時同學故意在他面前吃熱狗、巧克力，小強總是笑一笑說：「求求你們，別害我了。」課間活動時，小強在老師的帶領下，認真的做著減肥操，看他滿身大汗的樣子，我們都很感動。
一個月過去，小強的體重輕了，腰圍也小了，大家都為他努力的成果感到高興。老師說：「小強真是了不起，但是接下來，最重要的是要能持之以恆。」我們都替小強加油打氣，希望他能早日向肥胖告別，到時候，就可以和我們一起快樂的打球了。*


十爸爸戒菸了
今天上課的時候，老師告訴我們抽菸的害處，還播放了一部影片，讓我們明白抽菸不但會汙染空氣，還會損害自己和他人的健康。看完影片，我想到爸爸每天菸不離手，不禁擔心起他的身體。
放學後，我問姐姐：「你知道抽菸的可怕嗎？」姐姐說：「當然知道！尤其二手菸更是可怕。」我說：「那我們一定要趕緊想個辦法，讓爸爸戒菸才對。」在媽媽的幫助下，我們設計了一張大海報。海報上畫的是一個已經被薰黑的肺，下面還有幾根點燃的香菸，海報上頭還有一行醒目的大字，寫著「吸菸危害健康」。我們又寫了兩張小標語，分別是「拒吸二手菸」、「戒菸好處多」。
晚飯後，爸爸拿起香菸，正準備吞雲吐霧時，我和姐姐立刻拿出海報和標語，大聲說：「爸爸！請您不要再抽菸了。」爸爸看了看瞪大眼睛說：「你們這是做什麼？」我趕緊拉著爸爸的手說：「抽菸對您的身體不好，也會影響我們的健康，我們都希望您戒菸，好嗎？」我們熱切的看著爸爸，等待他的回答。
爸爸想了一會兒，終於點點頭，笑著把香菸和打火機交給媽媽，說：「為了大家的健康，看來我只好下決心戒菸了！」我和姐姐高興得跳起來，抱著爸爸說：「爸爸！您真好！」*

十一竹頭木屑
東晉時，有一位大臣叫陶侃，他是一個做事認真，懂得惜物的人。
有一次，他下令造船的工人，把鋸木頭掉下的木屑，全部掃起來收好。當時大家只覺得麻煩，忍不住心裡抱怨著：「真想不通大人要這些廢料做什麼？」
第二年春天，一連下了幾天大雪。天一放晴，積雪開始融化，地面又溼又滑，很難行走。這時候，陶侃叫人把原先收藏的木屑，拿出來鋪在路面上，這樣走起路來就不會滑倒了。大家心裡想：「大人真了不起，他是怎麼想到的呢？」
還有一次，公家為了蓋房子，用了許多竹子。陶侃要工人把用剩的竹頭全部收好，不要丟掉。這些竹頭堆得像一座山，把院子都堆滿了。大家不明白他的用意，忍不住心裡抱怨著：「大人又有什麼新點子啦！」
後來皇帝下令造戰船，工人一清點材料，這才發現少了釘子，大家正在著急時，陶侃說：「釘子，院子裡多的是！」大家到後院一看，原來是用剩的竹頭。他們就用這些竹頭做成竹釘，造好了戰船。大家心裡想：「大人真了不起，他是怎麼想到的呢？」
常人眼中作用不大的木屑，陶侃卻能用在雪地上防滑；被人當作廢物的竹頭，陶侃卻能想到做成竹釘。這說明了陶侃不但能愛惜公物，而且還能發揮創意，利用廢物。*

第十二課
勇敢的肯尼	
你能想像如果沒有了下半身，你要怎麼活下去？在美國東部的一個小鎮，有一位名叫肯尼的少年。他就勇敢的克服了身體的殘缺，讓自己活得多彩多姿。
肯尼一生下來，雙腿像青蛙的腿一樣細小，加上支撐身體的脊骨只有一半，不能站，也不能坐。醫生為了減輕他的負擔，讓他能夠坐下來，就切除了他的雙腿。從此以後，肯尼就變成沒有下半身的人。
失去雙腿的肯尼，不能翻身，也不能走路，生活很不方便。肯尼的父母剛開始總是幫他做很多事，但後來心想、這終究不是長久之計。為了肯尼的幸福著想，只有讓他自己站起來，才能勇敢的面對未來。別的孩子是用雙腳學習走路，肯尼卻是用雙手撐著身體，像鴨子一樣搖搖擺擺走出他的第一步。他常跟自己說：「我要成為一個有用的人，讓父母快樂。」
幾年以後，樂觀活潑的肯尼，在父母的教導下，不但會自己穿衣、洗澡、上學，還會玩跳床，爬高架梯。他最拿手的就是溜滑板，最高時速達到五、六十公里，鄰居常對他說：「小心警察開罰單啊！」肯尼的朋友很多，他最喜歡放學以後，溜著滑板去看望鎮上的老人家。許多老人家每天都在門口等肯尼，雖然只是一句問候，一個笑容，卻讓他們感到無比的溫馨。
肯尼一生來，就必須面對生命的挑戰，但他從不抱怨。他像個快樂的天使，以笑容、愛心和勇氣，感動著每一個人。大家都說：「不管有什麼煩惱，只要看到肯尼，一切都變得微不足道了。」*


十三
老榕樹
路邊的空地上有一棵老榕樹。他的根深深的扎在土裡，粗壯的樹幹伸出有力的臂膀，把濃濃密密的樹葉撐開，像一把綠色的大傘。  
炎熱的夏天裡，這把大傘擋住了火熱的陽光，留下一片涼爽的綠蔭。孩子們最喜歡在樹蔭下遊戲，玩累了還可以靠在樹幹上，舒舒服服的睡一覺。有時陣陣微風吹過，綠色的葉子隨風起舞，招來許多飛鳥吱吱喳喳的叫著、跳著。榕樹上是鳥兒們的天堂，榕樹下是孩子們的樂園。           
有一天，一陣和風輕輕吹過，看見榕樹青翠的葉片，在陽光下閃閃發光，忍不住讚美說：「好美的綠葉啊！山裡頭上上下下再也找不著這麼美的大樹了，難怪每天日出日落的時候，鳥兒們總是喜歡到這裡來唱歌。」
樹上的鳥兒聽見了和風的話，高興的說是啊，是啊幸好有這一大片又濃又密的綠葉，給了我們一個溫暖舒適的家。就連路過的行人，也總愛在這兒停下來休息呢。」
另一隻小鳥也接著說：「我喜歡聽小朋友在樹蔭下遊戲的笑聲，更喜歡看他們在樹下跳舞的樣子，要是沒有這一片綠蔭」
「等一等！」突然有一個聲音打斷了小鳥的話，原來是榕樹的葉子說話了。
「謝謝你們的讚美，但是大家不要忘記深深埋在樹底下的樹根啊！他終日不見陽光，默默養育著我們，要不是樹根給我們養分，我們哪能長得這麼青翠呢？」
樹根在地底下聽見了樹葉的話，欣慰的笑了。*




十四笨鵝阿皮
大清早，笨鵝阿皮在農場的草地上散步。他翻翻草裡的小蟲，啄啄地上的葉子，一抬頭，突然發現前面草叢裡，躺著一本書。
這時，他想起老主人告訴小主人的話書是非常寶貴的東西，多讀書會使人變得聰明，因為書裡面有許許多多的知識。
阿皮心想假如我每天帶著這本書，那我不就可以變得聰明了嗎？看誰以後還敢叫我笨鵝阿皮。他越想越得意，趕緊把書拿起來，連翻都沒有翻，就夾在翅膀底下帶走了。  
從此以後，阿皮真的以為自己變聰明了，他總是夾著書，仰著頭，神氣的走來走去。小動物們注意到阿皮的轉變，於是一傳十，十傳百，大家都相信阿皮真的變聰明了。
一天，老馬牙齒疼，他跑來找阿皮阿皮，我快疼死了，求求你快幫我止住這可怕的牙疼吧！
阿皮看了看老馬的牙，大叫一聲啊！我知道了。你長這麼多的牙，難怪要鬧牙疼了。你看看我，一顆也沒有，我就從來不會牙疼。來來來，讓我把你的牙齒全都拔掉。
可憐的老馬，嚇得拔腿就跑，再也不敢找阿皮了，可是阿皮還是認為自己很聰明。
有一天，小動物們在路邊發現一個盒子，大家都猜不出裡面裝的是什麼，於是就把阿皮找來。
阿皮對著盒子上化學藥品注意危險八個大字，左看右看，然後得意的說你們放心的吃吧，裡面全都是好吃的糖果。
小動物們大聲歡呼，爭先恐後的咬破盒子。只聽見一陣慘叫，大家都被灼傷了。阿皮的神氣，也全被嚇飛了。*



